\chapter{La constitution de la matière}
\label{chap:constitution-matiere}

\section{Des particules élémentaires}
Lors de la naissance de l'univers ont été créées plusieurs particules les 
plus simples à votre niveau~:
\begin{itemize}
	\item l'électron, noté $\overline{e}$, de charge élémentaire négative 
	\og -e \fg{},
	\item le proton, noté $p^+$, de charge élémentaire positive \og +e \fg{},
	\item le neutron, noté n\textdegree{}, n'ayant aucune charge électrique 
	apparente.
\end{itemize}

\section{L'électron}\label{sec:electron-presentation}

\aretenir{L'électron est une particule {\it élémentaire\/} c'est-à-dire 
la plus simple -- au cycle 4 --, porteuse de la charge électrique 
{\it élémentaire\/}. La charge électrique portée est notée \og -e \fg{}. 
L'électron tourne autour du noyau atomique dans le \emph{nuage 
électronique}. Enfin l'électron est noté $\overline{\rm e}$.
}%fin du aretenir

\paragraph{À noter.} La masse d'un électron est extrêmement légère, elle 
vaut $\rm m_{\overline{e}} = 9,11 \times 10^{-31}$~kg.

\section{Le proton}\label{sec:proton-presentation}
\aretenir{Le proton, noté p\textsuperscript{+} est une particule 
{\it élémentaire\/} porteuse d'une charge élémentaire positive \og +e \fg 
et situé dans le noyau atomique, à ce titre il fait partie des particules 
nommées \emph{nucléons}.}

\paragraph{À noter.} La masse d'un proton est très légère, elle vaut 
$\rm m_{p^+}=1,67 \times 10^{-27}$~kg.

\section{Le neutron}\label{sec:neutron-presentation}
\aretenir{Le neutron, noté ici n\up{0} est une particule globalement 
électriquement neutre, située elle aussi dans le noyau atomique donc 
faisant aussi partie des nucléons.}

\paragraph{À noter.} La masse d'un neutron est très légère, elle vaut 
$\rm m_{n^0}=1,68 \times 10^{-27}$~kg.

\section{Les atomes et leurs constituants.} 
\label{sec:atomes-constituants}
Les atomes sont le niveau supérieur de formation de la matière. 
L'atome est constitué de deux parties, en son centre, l'atome contient un 
noyau avec des nucléons, à savoir les protons et les neutrons.

\section{Notation symbolique d'un atome}
\label{sec:notation-atome}
Un atome est donc un \emph{élément} c'est-à-dire une particule la plus 
simple.
...

\section*{Pour aller plus loin.}
Pour aller un peu plus loin, amusons-nous à calculer combien pèserait un 
atome de l'élément lithium ($\rm ^7_3 Li$). Déjà l'analyse du symbole 
livre des informations~: le nombre 3 indique que cet atome contient trois 
protons et puisque c'est un atome, il contient également trois électrons 
annulant électriquement la présence des trois protons. Puis grâce aux 
nombres 7 et 3, le nombre de neutrons est déduit~: 4 (7-3=4). Au final 
cet atome contient~:
\begin{itemize}
	\item 3 protons chacun pesant 
	$\rm m_{p^+}=1,67 \times 10^{-27}$~kg,
	\item 4 neutrons chacun pesant 
	$\rm m_{n^0}=1,68 \times 10^{-27}$~kg,
	\item 3 électrons chacun pesant 
	$\rm m_{\overline{e}} = 9,11 \times 10^{-31}$~kg.
\end{itemize}
Passons au calcul maintenant pour calculer la masse totale de l'atome de 
lithium, notée M~:
\[\begin{split}
\rm M &= 3 \times m_{p^+} + 4 \times m_{n^0} + 3 \times m_{\overline{e}} \\
	&= 3 \times 1,67 \times 10^{-27} + 4 \times 1,68 \times 10^{-27} + 3 \times 9,11 \times 10^{-31} \\
	&= 5,01 \times 10^{-27} + 6,72 \times 10^{-27} + 2,733 \times 10^{-30} \\
	&= 1,1732733 \times 10^{-26} \\
\end{split}\]
La masse d'un atome de Lithium est après calcul $1,17 \times 10^{-26}$~kg.
Notez que d'après sa page Wikipédia, l'atome de Lithium a une masse 
atomique valant 6,941~uma\footnote{uma = unité de masse atomique, %
$1 \rm uma = 1,660~538~921\times 10^{-27}$~kg.} c'est-à-dire %
$1,1529001\times 10^{-26}$~kg, vous aurez noté une différence minime 
de $0,02 \times 10^{-27} = 2 \times 10^{-29}$~kg, cela vient du fait que 
dans le noyau les protons et neutrons sont collés et qu'une partie de la 
masse est transformée en énergie (loi d'Einstein sur l'équivalence entre 
énergie et masse), alors que dans le calcul la masse de chaque particule 
élémentaire est celle de la particule libre, donc un tout petit peu plus 
lourde.

\section{Les ions}\label{sec:ions}
\aretenir{Un ion est un atome ou un groupe d'atomes ayant gagné ou perdu 
un ou plusieurs électrons.

S'il y a un déficit un ou plusieurs électrons, cet ion est électriquement 
positif, il est nommé \emph{cation}\footnote{prooncer "cate ion"}.

S'il y a un excès d'un ou de plusieurs électrons, cet ion est 
électriquement négatif, il est nommé \emph{anion}.}

\paragraph{Quelques exemples.}
Voici quelques formules d'ions (avec leur noms) et leurs qualificatifs.
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
	Nom de l'ion & formule & anion ou cation & mono- ou polyatomique \cr
	\hline
	cuivre (II) & $\rm Cu^{2+}$ & cation & monoatomique \cr
	\hline
	fer (II) & $\rm Fe^{2+}$ & cation & monoatomique \cr
	\hline
	fer (III) & $\rm Fe^{3+}$ & cation & monoatomique \cr
	\hline
	zinc & $\rm Zn^{2+}$ & cation & monoatomique \cr
	\hline
	ammonium & $\rm CH_4^{+}$ & cation & polyatomique \cr
	\hline
	chlorure & $\rm C\ell^{-}$ & anion & monoatomique \cr
	\hline
	sulfate & $\rm SO_4^{2-}$ & anion & polyatomique \cr
	\hline
	carbonate & $\rm CO_3^{2-}$ & anion & polyatomique \cr
	\hline
	\end{tabular}
	\caption{Quelques exemples d'ions}
\end{table}

...

\section{Notation symbolique d'un ion}
\label{sec:notation-ions}

...

\section*{Au delà du programme}

....

\begin{center}
	\pgfornament[width=0.33\linewidth, color=teal]{84}
\end{center}
